Title: Создаём статический блог при помощи Pelican
Slug: pelican-start
Lang: ru
Date: 22-07-2015
Category: Web
Tags: web, github pages, pelican, configuration
Status: published

Процедура создания своего блога для Github Pages довольно легка,  тем более, что количество генераторов статических сайтов настолько велико, что любой сможет найти на свой вкус и цвет (и даже на языке, который он знает), например [тут](https://www.staticgen.com/). Но вот во время настройки случаются различные проблемы, которые порой весьма сложно исправить. Причины, по которым стоить выбрать Pelican:

+ Наличие простой и понятной модульной системы;
+ Возможность легко менять темы при помощи одной строчки в конфигурационном файле;
+ Простая интеграция с различными сервисами комментариев и серверами распространения;
+ Наличие отличной поддержки многоязычных блогов;
+ Большое и активное сообщество;
+ Большая поддержка форматов разметки.

###Предварительный этап

Основную информацию можно прочитать на [официальной странице Github Pages](https://pages.github.com/).

Для начала вам нужно будет создать на github репозиторий с названием `username.github.io`, где `username` - это ваш ник маленькими буквами.

####Установка и настройка Pelican

Далее нужно установить [Pelican](http://blog.getpelican.com/). Pelican требует Python3, для его установки можно использовать инструмент pip (если у вас одновременно стоит и Python2, и Python3, скорее всего у вас pip для Python3 будет вызываться как pip3)
```bash
pip install pelican markdown
```

Далее осталось только выбрать папку, в которой будет находится сайт и выполнить
```bash
pelican-quickstart
```
Обязательно соглашайтесь на создание make-файла и подтверждайте то, что будете загружать свой сайт на Github Pages. С такими настройками гораздо удобнее работать.

В файле pelicanconf.py находятся основные настройки. Обязательно установите `SITEURL='http://localhost:8000'` для корректной работы тем и плагинов.

В файле publishconf.py находятся специальные настройки, которые используются в создания версии для публикации. Выставьте значение `SITEURL='http://username.github.io'`, и **обязательно** установите флаг `DELETE_OUTPUT_DIRECTORY = False` иначе при публикации директория с сайтом удалится (вместе с файлами git). Подробнее о всех доступных настройках можно прочитать [тут](http://docs.getpelican.com/en/3.6.0/settings.html).

Что бы получить директорию со статическим сайтом выполните
```
pelican content
```
или
```
make html
```
Для просмотра сайта на [локальном сервере](http://localhost:8000) достаточно просто запустить
```
make serve
```
Для подготовки версии для заливки на сайт выполните
```
make publish
```
####Настройка git репозитория

Для публикации на Github нужно будет для начала настроить репозиторий в папке output.

```bash
git init
git remote add origin <ссылка на ваш репозиторий>
git push
```

Теперь можно зайти на сайт и посмотреть на начальную версию блога.

###Кастомизация Pelican
Одно из, на мой взгляд, самых сильных преимуществ Pelican в сравнении с другими статическими генераторами это удобная модульная система плагинов и тем.
####Темы
Большая часть тем для Pelican находится в официальном репозитории [тем Pelican](https://github.com/getpelican/pelican-themes). Так же есть наглядные (хотя немного не очень удобные) галереи тем [1](http://pelican-themes-gallery.place.org/),[2](http://www.pelicanthemes.com/).

Для начала нужно скачать тему и указать в конфиге её имя и путь к папке, в которой она лежит
```python
THEME='path/to/theme'
```
Или же, если вы планируете выбирать между несколькими темами, можно указать путь к папкам, в которых они находятся
```python
THEME_STATIC_PATHS = ['path/to/1','path/to/2',...]
```
И заново перегенерировать сайт.

#####Что делать с ошибками в темах?
Будьте готовы столкнутся с тем, что в некоторых темах могут неправильно генерироваться ссылки на категории, может не правильно работать локализация или что-либо другое. Однако, в большинстве случаев это можно исправить даже совершенно не зная шаблонов Jinja2 и не умея верстать.

Первое, что стоит сделать это убедится, что это именно ошибка генерации:

1. Проверьте, установили ли вы `SITEURL`
1. Попробуйте удалить все сгенерированные файлы в папке output (не удалите оттуда git репозиторий) и пересоберите снова.

Если вы убедились, что это все таки ошибка генерации, то исправить ее можно следующим образом. Есть эталонная тема [notmyidea](https://github.com/getpelican/pelican-themes/tree/master/notmyidea-cms), у которой все генераторы работают правильно. Вы можете сравнить её шаблоны с другими и исправить проблемы генерации.

Например, в теме [aboutwilson](https://github.com/getpelican/pelican-themes/tree/master/aboutwilson) присутствовала проблема с генерацией списка недавних категорий. Автор использовал некоректный код:
```html
<h4>Categories</h4>
<ul class="list-unstyled my-list-style">
  {% for cat, art in categories %}
	<li><a href="{{SITEURL}}/category/{{cat | replace(" ", "-") }}.html">{{cat}} ({{art | count}})</a></li>
  {% endfor %}
</ul>
```
Когда метод получения ссылки на категорию был взять с notmyidea
```html
<h4>Categories</h4>
<ul class="list-unstyled my-list-style">
  {% for cat, art in categories %}
  <li><a href="{{SITEURL}}/{{ cat.url }}">{{cat}} ({{art | count}})</a></li>
  {% endfor %}
</ul>
```
проблема была исправлена
####Плагины
Список доступных плагинов можно найти в [официальном репозитории](https://github.com/getpelican/pelican-plugins), там же находится список с пояснениями того, что один или другой плагин делает. Так же, у некоторых плагинов могут быть дополнительные требования.

Для подключения плагинов, скачайте их и добавьте путь к ним и название плагинов в конфигурационных файл
```python
PLUGIN_PATH = ["path/to/plugins",...]
PLUGINS = ["plugin1","plugin2"]
```
####Список полезных плагинов
+ Sitemap - плагин, которых автоматически сгенерирует sitemap.xml
+ Math Render - добавляет поддержку LaTeX в статьи (работает несколько странно)
+ I18N Sub-sites - позволяет настроить гибкую локализацию для сайта и создавать подсайты на разных языках

###Локализация Pelican
Система локализации в Pelican одна из самых удобных, которые я видел среди генераторов статических сайтов. Она так же интегрирована в систему локализации Jinja2, что позволяет удобно добавлять локализацию к шаблонам, а не подключать разные шаблоны для разных языков.
####Базовая локализация
Для настройки локализации стоит сначала подключить плагин I18N Sub-sites и немного его настроить. Для примера добавим российскую локализацию
```python
I18N_SUBSITES = {
        'ru': {
            'SITENAME': 'Некий блог',
            'DEFAULT_CATEGORY': 'Без категории',
            'LOCALE': 'ru_RU',
            },

```
Можно указывать любые параметры, которые должны меняться в зависимости от локализации (только не `SITEURL`). Теперь заметки будут распределятся по языку (параметр Lang у заметок). Так же, необходимо включить локализацию дат, добавив такую настройку
```python
#Linux
DATE_FORMATS = {
    'en': ('en_US','%a, %d %b %Y'),
    'ru': ('ru_RU','%a, %d %b %Y'),
}
#Windows
DATE_FORMATS = {
    'en': ('usa','%a, %d %b %Y'),
    'ru': ('rus','%a, %d %b %Y'),
}
```
Важно убедится в том, что у вас установлены такие локализации, иначе команда генерации упадёт с ошибкой. Сделать это можно при помощи команды `locale -a` на Linux (в некоторых случаях нужно будет установить дополнительные). Так же, есть <a href="https://msdn.microsoft.com/en-us/library/cdax410z(VS.71).aspx">список</a> доступных локалей на Windows.
####Локализация тем
Самой важной частью в локализации блога безусловно является локализация шаблонов. Без нее, локализация статей в блоге не кажется такой удобной. Для локализации тем используется [Flask-Babel](https://pythonhosted.org/Flask-Babel/). Для начала, необходимо все места, содержание которых должно в зависимости от языка меняется, пометить специальным шаблоном
```html
{% trans%}Навигация{% endtrans%}
```
Для удобства работы с Flask-Babel, лучше всего создать конфиг-файл, который укажет ему, какие файлы искать
```bash
echo "[jinja2: **/templates/**.html]" > babel.cfg
```
Далее, нужно собрать шаблон для локализации
```bash
pybabel extract -F babel.cfg -o messages.pot .
```
На основе шаблона создать российскую локализацию
```
pybabel init -i messages.pot -d translations -l ru
```
Отредактировать в ней текст так, как нужно и собрать это все в готовый файл
```
pybabel compile -d translations
```
####Полезные дополнения
Из действительно полезных вещей можно отметить две: добавление к статье ссылок на её переводы и список языковых версий сайта.
#####Ссылки на переводы статьи
Добавить такое весьма легко при условии, что у ваших статей совпадает параметр `Slug`, которых является уникальным идентификатором статьи. Иногда заголовок тоже подходит, но в большинстве случаев он всё-таки отличается. Для добавления такого списка достаточно добавить в удобном месте в шаблоне статьи код:
```html
{% if article.translations %}
{% trans %}Переводы{% endtrans %}:
    {% for translation in article.translations %}
        <a href="{{ SITEURL }}/{{ translation.url }}">{{ translation.lang }}</a>
    {% endfor %}
{% endif %}
```
#####Ссылки на другие версии сайта
Тут так просто не получится, необходима некоторые дополнительные действия. Объявим список языков в конфиг-файле, создадим к нему доступ функцию и добавим его к Jinja2
```python
languages_lookup = {
    'ru': 'Русский',
    'en': 'English',
    }

def lookup_lang_name(lang_code):
    return languages_lookup[lang_code]


JINJA_FILTERS = {
    'lookup_lang_name': lookup_lang_name,
}
```
Осталось только вставить где-то в шаблоне такой код:
```html
<ul>
  {% for lang, siteurl in lang_siteurls.items() %}
      {% if lang != DEFAULT_LANG %}
      <li><a href="{{ siteurl }}">{{ lang | lookup_lang_name }}</a></li>
      {% endif %}
  {% endfor %}
</ul>
```

Или, если вы хотите показывать все языковые версии сайта, включая ту, которая сейчас, то можно сделать так:
```html
{% if lang_siteurls %}
  {% for lang, siteurl in lang_siteurls.items() %}
      <li{% if lang == DEFAULT_LANG %} class="active"{% endif %}><a href="{{ siteurl }}">{{ lang | lookup_lang_name }}</a></li>
  {% endfor %}
{% endif %}
```


###Материалы и использованные примеры:

+ [Официальный сайт Pelican](http://blog.getpelican.com/)
+ [Пример локализации от smartass100](https://github.com/smartass101/pelican-plugins/tree/gh-pages_source)
+ [Сайт Flask-Babel](https://pythonhosted.org/Flask-Babel/)
